% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.2
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Esp.Requisitos  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2016-10-17}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
17 de Octubre de 2016
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS PARA:\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
Lista de cambios
\par}


\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{0.5in}|m{0.7in}|m{1.4in}|m{0.23375985in}|m{2.1in}|m{0.7337598in}|m{0.6330598in}|}
\hline
~

\centering{\selectlanguage{english}\color{black} Nº Cambio} &
~

\centering{\selectlanguage{english}\color{black} Completado el} &
~

\centering{\selectlanguage{english}\color{black} Ubicación del cambio (e.g., \#pag. o figura)} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} A\newline
M\newline
E} &
~

~

\centering{\selectlanguage{english}\color{black} Descripción breve del cambio} &
~

\centering{\selectlanguage{english}\color{black} Aprobado por} &
~

\centering\arraybslash{\selectlanguage{english}\color{black} Fecha aprobación}\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
{\selectlanguage{english}\color{black}
\foreignlanguage{english}{*}\foreignlanguage{english}{\textbf{A}}\foreignlanguage{english}{ - AÑADIDO
\ }\foreignlanguage{english}{\textbf{M}}\foreignlanguage{english}{ - MODIFICADO
\ }\foreignlanguage{english}{\textbf{E}}\foreignlanguage{english}{ - ELIMINADO}}

\clearpage{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
\foreignlanguage{english}{\ ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS PARA:\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS}
\par}
\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, y la planta baja.\\

La presente especificación de requisitos del sistema a construir se genera para ofrecer un conjunto de información necesaria que ayude a analizar y entender todos los requisitos y requerimientos del mismo.
Del mismo modo, éste documento constituye un informe útil para que el solicitante del proyecto describa lo que realmente desea obtener y de esta manera tener un documento cuya información sirva en un futuro para un correcto diseño y despliegue del sistema.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
	Éste es un proyecto nuevo, por lo que la versión bajo desarrollo es la versión 1.
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a desarrollar es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal destinado a diseñar y desplegar el sistema.}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para la aplicación.
\end{itemize}
}
\clearpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
}
\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{API} &
{Application Programming Interface}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}

{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar los requisitos elicitados en el mismo.
}



\clearpage\section[DESCRIPCIÓN GENERAL]{\rmfamily\bfseries DESCRIPCIÓN GENERAL}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}

\subsection[PERSPECTIVA DEL PRODUCTO]{\rmfamily\bfseries PERSPECTIVA DEL PRODUCTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{\selectlanguage{english}\color{black}
El sistema que se pretende desarrollar es un producto independiente de los sistemas que ya existen en la ESI, por lo que no existen dependencias en este proyecto con ningún otro producto.}

\subsection[FUNCIONES DEL PRODUCTO]{\rmfamily\bfseries FUNCIONES DEL PRODUCTO}
\hypertarget{RefHeading17459017292}{}
{
	A continuación se listan las funciones principales que realizará el sistema a desarrollar:
	
	\begin{itemize}
		\item Permitir conexión a dispositivos IoT.
		\item No permitir el acceso a Internet. Solo intercomunicar elementos dentro de la misma.
		\item Proporcionar cobertura en:
		\begin{itemize}
			\item Toda la tercera planta.
			\item La parte de la segunda planta que corresponde con los laboratorios de los grupos de investigación.
			\item El hall de entrada al edificio.
		\end{itemize}
		\item Permitir una gestión centralizada.
		\item La aplicación de prueba debe mostrar la información recopilada por los sensores de temperatura que se hayan instalado en diferentes zonas del edificio.
	\end{itemize}
}
\subsection[CARACTERÍSTICAS DE LOS USUARIOS]{\rmfamily\bfseries CARACTERÍSTICAS DE LOS USUARIOS}
\hypertarget{RefHeading17659017292}{}
{
	Los usuarios del sistema serán personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado). Su nivel de formación variará desde Doctores hasta alumnos universitarios, y del mismo modo, su experiencia y conocimientos técnicos podrán variar de unos a otros.
}
\subsection[RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading17859017292}{}
{
Debido a las políticas de seguridad de la ESI, el sistema a construir no debe dar acceso a Internet, sino que sólamente debe interconectar los dispositivos que se conecten a la red.
Aunque en un principio no proporcione acceso a Internet, esta red deberá permitirlo en caso de reconfigurarse para tal fin.\\

Al ser la gestión centralizada una de las funcionalidades solicitadas, se considera esta característica como una restricción, puesto que será necesario buscar un hardware y software que ofrezca tales funciones.
}
\subsection[SUPOSICIONES Y DEPENDENCIAS]{\rmfamily\bfseries SUPOSICIONES Y DEPENDENCIAS}
\hypertarget{RefHeading18059017292}{}
{
	Las suposiciones que se han hecho para este proyecto son las siguientes:
	\begin{itemize}	
	\item Sólo se permitirán conexiones a la red a dispositivos IoT y sistemas relacionados con las aplicaciones que se desarrollen para tal fin.
	\item Las comunicaciones que se llevarán a cabo en este sistema serán cortas, con poca carga de datos.
	\end{itemize}
	
	En cuanto a dependencias, no se observa ninguna relevante.
}
\subsection[REQUISITOS NO FUNCIONALES A NIVEL DE SISTEMA]{\rmfamily\bfseries REQUISITOS NO FUNCIONALES A NIVEL DE SISTEMA}
\hypertarget{RefHeading18259017292}{}

\subsubsection[Dependencias del sitio]{\rmfamily\bfseries Dependencias del sitio}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Para la construcción del sistema será necesario contar con suministro PoE para alimentar a los dispositivos de red que se instalen. Aparte de esto, no existe ningún requisito específico para el lugar en el que se ubicará el sistema.
}
\subsubsection[Requisitos de seguridad y privacidad]{\rmfamily\bfseries Requisitos de seguridad y privacidad}
\hypertarget{RefHeading18659017292}{}
{
Como indican las políticas de seguridad de la ESI, el sistema que se va a desarrollar no debe proporcionar acceso a Internet, evitando así posibles ataques desde el exterior.
Además de esto, será necesario tener en cuenta la ubicación de los dispositivos, ya que debería ser lo más alejada posible del alcance de una persona para evitar posibles manipulaciones por parte de personal ajeno a la ESI.
Finalmente, el acceso al sistema deberá ser restringido, pudiendo acceder a él sólamente dispositivos y personal autorizado.
}
\subsubsection[Requisitos de rendimiento]{\rmfamily\bfseries Requisitos de rendimiento}
\hypertarget{RefHeading18859017292}{}
{
El sistema debe soportar al menos 30 dispositivos conectados de forma simultánea a cada uno de los puntos de acceso. Este tipo de dispositivos suelen realizar medidas de telemetría o capturar eventos específicos, por lo que sólo realizan envíos y peticiones de datos tras largos intervalos de tiempo. Además, dichos datos serán mensajes de unos pocos bytes, ya que sólo almacenarán órdenes concretas, mensajes de estado y datos de telemetría. Por estas razones, no se pondrá requisito de ancho de banda mínimo, ya que cualquier dispositivo hoy en día es capaz de dar soporte a un ancho de banda tan bajo.\\
Debido a que ciertos eventos deben capturarse de forma inmediata, la latencia de comunicación de estos datos debe ser lo más baja posible.
}
\subsubsection[Calidad del sistema]{\rmfamily\bfseries Calidad del sistema}
\hypertarget{RefHeading19059017292}{}
{
Para garantizar un mínimo de calidad en el sistema, debe cumplirse lo siguiente:
\begin{itemize}
\item El sistema debe realizar todas las funciones especificadas en este documento.
\item El sistema debe realizar dichas funciones de una forma confiable.
\item El sistema debe ser sencillo de mantener.
\item El sistema debe estar disponible al menos un 90\% del tiempo.
\item El sistema debe ser flexible y permitir conexiones de una diversa gama de dispositivos IoT.
\item El sistema debe permitir ser diagnosticado de forma sencilla.
\item El sistema debe ser sencillo de aprender y usar.
\end{itemize}
}

\subsubsection[Requisitos de personal]{\rmfamily\bfseries Requisitos de personal}
\hypertarget{RefHeading19459017292}{}
{\selectlanguage{english}\color{black}
El sistema bajo desarrollo no tiene ninguna característica especial relacionada con el personal.
}

\subsubsection[Requisitos de formación]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Requisitos de formación}
\hypertarget{RefHeading19659017292}{}
{\selectlanguage{english}\color{black}
No hay ningún material formativo relacionado con este proyecto además de los manuales de usuario de los dispositivos que formen parte del sistema.}

\subsubsection[Requisitos de logística]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black}
Requisitos de logística}
\hypertarget{RefHeading19859017292}{}
{Para un correcto mantenimiento del sistema, será necesario que existan en almacén al menos 2 unidades de repuesto para poder reemplazar los puntos de acceso en caso de mal funcionamiento, o si hubiese necesidad de expandir el sistema, así como cableado y fuentes de alimentación necesarios. }


\subsubsection[Otros requisitos]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Otros requisitos}
\hypertarget{RefHeading20059017292}{}

{\selectlanguage{english}\color{black}
No se contemplan requisitos adicionales.}

\subsubsection[Precedencia y criticalidad de los requisitos]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Precedencia y criticalidad de los requisitos}
\hypertarget{RefHeading20259017292}{}

{\selectlanguage{english}\color{black}
Para poder llevar a cabo un correcto diseño de este sistema es necesario considerar todos los requisitos de igual importancia, puesto que todos los aspectos antes mencionados son indispensables e igual de necesarios.}

\clearpage\section[REQUISITOS ESPECÍFICOS]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} REQUISITOS ESPECÍFICOS}
\hypertarget{RefHeading20459017292}{}

\subsection[REQUISITOS DE INTERFAZ EXTERNA]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} REQUISITOS DE INTERFAZ EXTERNA}
\hypertarget{RefHeading20659017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}}

\subsubsection[Interfaces hardware]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Interfaces hardware}
\hypertarget{RefHeading20859017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}
\foreignlanguage{english}{Las interfaces hardware con las que contará el sistema serán las interfaces de red Ethernet de las que estén dotados los dispositivos que se instalen, las cuales permitirán comunicación interna entre ellos, mientras que sus antenas Wi-Fi permitirán la comunicación con dispositivos externos.}}

\subsubsection[Interfaces software]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Interfaces software}
\hypertarget{RefHeading21059017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}
\foreignlanguage{english}{El sistema a desarrollar no empleará ningún software específico para su uso normal, a excepción del software de configuración, del que sólo hará uso el personal autorizado a tal fin. Dicho software no deberá tener ningún tipo de interfaz que permita acceder a sus funcionalidades desde un software externo.\\
En el caso de la aplicación de prueba que se pide desarrollar, no dispondrá de ninguna interfaz externa o API para su uso con sistemas externos.\\ 
El resto del software que será utilizado en este sistema dependerá de las aplicaciones que se desarrollen en ese momento específico.}}

\subsubsection[Interfaces de usuario]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Interfaces de usuario}
\hypertarget{RefHeading21259017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}
\foreignlanguage{english}{En cuanto a interfaces de usuario, la única interfaz de la que constará el sistema será la correspondiente al software de configuración, que no deberá ser accesible por usuarios regulares. Dicha interfaz debe permitir acceder solo al personal autorizado a  tal fin, y debe ofrecer una forma sencilla e intuitiva de configurar todos los puntos de acceso a la red a través de una misma interfaz, sin necesidad de tener que acceder a cada uno de ellos por separado.\\
Para la aplicación de prueba, su interfaz debe ser simple e intuitiva, que muestre de una forma   sencilla los datos de los sensores, pudiendo elegir entre ellos y mostrando un histórico de los mismos.
}}

\subsubsection[Otras interfaces de comunicación]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} Otras interfaces de comunicación}
\hypertarget{RefHeading21459017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}
\foreignlanguage{english}{No se especifica ninguna otra interfaz de comunicación.}}


\bigskip


\bigskip

\bigskip
\clearpage\pagestyle{Standard}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.2in}|m{1.5in}|m{2.5in}|m{1in}|}
%0.7337598,1.4212599,2.7337599,1.0462599,1.4837599,1.1087599,0.054440156
\multicolumn{4}{m{6.2in}}{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Requisitos de interfaces externas\\}%8.92126
\\
\multicolumn{4}{b{6.2in}}{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Interfaces hardware}
\\\hline

\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Nombre} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Origen/Destino} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Dependencias} 
\tabularnewline
\hline
{Interfaces Ethernet}
 &
{Puntos de acceso/Switch}
 &
{Interconecta a los dispositivos entre sí}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

{Antenas Wi-Fi}
 &
{Puntos de acceso/\newline Dispositivos IoT}
 &
{Interconecta el sistema con los dispositivos IoT}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

\multicolumn{4}{m{6.2in}}{ }\\
\multicolumn{4}{b{6.2in}}{
\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}Interfaces software}
\\\hline

\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Nombre} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Origen/Destino} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Dependencias} 
\tabularnewline
\hline
{Interfaz de configuración}
 &
{Sistema/ Personal de mantenimiento}
 &
{Sus funcionalidades no deben poder ser accedidas desde un software externo.}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

\multicolumn{4}{m{6.2in}}{ }\\
\multicolumn{4}{b{6.2in}}{~

\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Interfaces de usuario}
\\\hline

\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Nombre} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Origen/Destino} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Dependencias} 
\tabularnewline
\hline
{Interfaz de configuración}
 &
{Sistema/ Personal de mantenimiento}
 &
{Sólo debe ser accesible por personal autorizado.}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

{Interfaz de configuración}
 &
{Sistema/ Personal de mantenimiento}
 &
{Interfaz sencilla e intuitiva que permita configurar todos los puntos de acceso a través de una misma interfaz, sin necesidad de acceder por separado.}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

{Aplicación de prueba}
 &
{Sensores/ Usuarios}
 &
{Interfaz intuitiva y simple, que muestre los datos del sensor elegido y un histórico.}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

\multicolumn{4}{m{6.2in}}{ }\\
\multicolumn{4}{b{6.2in}}{~

\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Otras interfaces de comunicación}
\\\hline
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Nombre} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Origen/Destino} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción} & 
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Dependencias} 
\tabularnewline
\hline
\centering{-}
 &
\centering{-}
 &
\centering{-}
 &
\centering{-}
\tabularnewline\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\clearpage\pagestyle{Standard}
\subsection[CARACTERÍSTICAS DEL SISTEMA]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} CARACTERÍSTICAS DEL SISTEMA}
\hypertarget{RefHeading21659017292}{}{\selectlanguage{english}\itshape\color{black}
Functional requirements should define the fundamental actions (i.e., features) \ that must take place in the software in
accepting and processing the inputs and in processing and generating the outputs. These requirements are given in the
form of \textbf{Use Cases} where possible, denoting a concrete use (discrete user-performable task) of the system. Use
case diagrams are followed by use case descriptions, followed by any non-task features. Non-task features are generally
listed as ``shall'' statements starting with ``The system shall{\dots}'' \ These include: a) Validity checks on the
inputs; b) Exact sequence of operations; c) Responses to abnormal situations, including error detection, handling and
recovery; d) Parameter specification and usage; e) Relationship of outputs to inputs, including formulas for input to
output conversion. \newline
\newline
It may be appropriate to partition the functional requirements into sub functions or subprocesses, but that
decomposition (here) does not imply that the software design will also be partitioned that way. \ You should repeat
subsections 3.2.i for every specified feature defined for the system or software.}

\subsubsection[\ Diagramas de Casos de Uso]{\foreignlanguage{english}{\ Diagramas de Casos de Uso}}
\hypertarget{RefHeading21859017292}{}{\selectlanguage{english}\color{black}
A continuación se muestra el diagrama de Casos de Uso del sistema a construir.\\
Debido a que el alcance de este proyecto se limita a la construcción de una infraestructura de red y no al aprovisionamiento de servicios en la misma, los casos de uso se limitan al acceso a la red por parte de usuarios y dispositivos, y a la administración y monitorización de la misma por parte del personal de administración del sistema.
\begin{figure}[htpb]
	\begin{center}
		\caption{Diagrama de Casos de Uso del sistema.}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/CDU.png}
		\label{fig:CDU}
	\end{center}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection[Característica del sistema 1: Acceso]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black}Característica del sistema 1: Acceso }
\hypertarget{RefHeading22059017292}{}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{6.2in}|}\hline
{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción del Caso de Uso} 
\hypertarget{RefHeading22259017292}{}\\\hline
{\bfseries Nombre:}{ Acceso}\\\hline

{\bfseries Actores:}{ Administrador, Usuarios, Dispositivos}\\\hline

{\bfseries Propósito:}{ Permitir el acceso al sistema}\\\hline

{\bfseries Precondiciones:}{\begin{itemize}
\item El actor desea acceder al sistema
\item El actor conoce el SSID de la red y la contraseña de acceso
\end{itemize}
}\\\hline

{\bfseries Resumen:}{ Mediante este caso de uso los actores ganan acceso al sistema para poder hacer uso del mismo, o en el caso del administrador, para monitorizarlo o darle soporte.}\\\hline

{\bfseries Casos de Uso relacionados:}{ Login}\\\hline

{\bfseries Pasos:}\tabularnewline
{\begin{enumerate}
\item El actor busca una red que coincida con el SSID del que dispone
\item El actor intenta acceder a la red con la contraseña de la que dispone
\item El sistema comprueba que la contraseña es correcta
\item El sistema concede el acceso al actor
\end{enumerate}
}\\\hline
{\bfseries Casos de Uso alternativos:}{ Si la contraseña no es correcta, el sistema revocará el acceso al mismo.}\\\hline

{\bfseries Postcondiciones:}{ 
\begin{itemize}
\item El actor tiene acceso al sistema.
\end{itemize}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\newpage

\subsubsection[Característica del sistema 2: Login]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black}Característica del sistema 2: Login}
\hypertarget{RefHeading24259017292}{}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{6.2in}|}\hline
{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción del Caso de Uso} 
\hypertarget{RefHeading22259017292}{}\\\hline
{\bfseries Nombre:}{ Login}\\\hline

{\bfseries Actores:}{ Administrador}\\\hline

{\bfseries Propósito:}{ Permitir el acceso a la interfaz de configuración del sistema}\\\hline

{\bfseries Precondiciones:}{\begin{itemize}
\item El administrador ha accedido correctamente al sistema
\item El administrador desea acceder a la interfaz de configuración del sistema
\item El administrador conoce la dirección de red del sistema de configuración
\item El administrador posee las credenciales necesarias para acceder a la configuración del sistema.
\end{itemize}
}\\\hline

{\bfseries Resumen:}{ Tras haber conseguido acceso al sistema, mediante este caso de uso el administrador gana acceso a la interfaz de configuración del sistema para monitorizarlo o darle mantenimiento.}\\\hline

{\bfseries Casos de Uso relacionados:}{ Acceso, Monitorizar, Dar mantenimiento}\\\hline

{\bfseries Pasos:}\tabularnewline
{\begin{enumerate}
\item El administrador accede a dirección de red del sistema de configuración
\item El sistema ofrece una ventana de login
\item El administrador introduce sus credenciales
\item El sistema comprueba que las credenciales son correctas
\item El sistema concede el acceso al administrador
\end{enumerate}
}\\\hline
{\bfseries Casos de Uso alternativos:}{ Si las credenciales no son correctas, el sistema revocará el acceso al mismo.}\\\hline

{\bfseries Postcondiciones:}{ 
\begin{itemize}
\item El administrador tiene acceso a la configuración del sistema
\end{itemize}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\newpage
\subsubsection[Característica del sistema 3: Monitorizar]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black}Característica del sistema 3: Monitorizar}
\hypertarget{RefHeading24259017292}{}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{6.2in}|}\hline
{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción del Caso de Uso} 
\hypertarget{RefHeading22259017292}{}\\\hline
{\bfseries Nombre:}{ Monitorizar}\\\hline

{\bfseries Actores:}{ Administrador}\\\hline

{\bfseries Propósito:}{ Permitir la monitorización de los distintos componentes del sistema mediante una única interfaz}\\\hline

{\bfseries Precondiciones:}{\begin{itemize}
\item El administrador ha accedido correctamente al sistema
\item El administrador ha accedido correctamente a la interfaz de configuración
\item El administrador desea monitorizar el sistema
\end{itemize}
}\\\hline

{\bfseries Resumen:}{ Tras haber conseguido acceso al sistema y a la configuración del mismo, mediante este caso de uso el administrador es capaz de acceder a una interfaz a través de la cual monitorizar el estado de los dispositivos de red que conforman el sistema}\\\hline

{\bfseries Casos de Uso relacionados:}{ Login}\\\hline

{\bfseries Pasos:}\tabularnewline
{\begin{enumerate}
\item El administrador navega a través de los menús de la interfaz de configuración
\item El administrador selecciona la opción de monitorización
\item El sistema muestra la información de estado de los componentes del sistema
\end{enumerate}
}\\\hline
{\bfseries Casos de Uso alternativos:}{\ \ \ \ \ -}\\\hline

{\bfseries Postcondiciones:}{ 
\begin{itemize}
\item El administrador consigue monitorizar el estado de los componentes del sistema
\end{itemize}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\newpage
\subsubsection[Característica del sistema 4: Dar mantenimiento]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black}Característica del sistema 4: Dar mantenimiento}
\hypertarget{RefHeading24259017292}{}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{6.2in}|}\hline
{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción del Caso de Uso} 
\hypertarget{RefHeading22259017292}{}\\\hline
{\bfseries Nombre:}{ Dar soporte}\\\hline

{\bfseries Actores:}{ Administrador}\\\hline

{\bfseries Propósito:}{ Permitir la configuración y resolución de problemas de los distintos componentes del sistema mediante una única interfaz}\\\hline

{\bfseries Precondiciones:}{\begin{itemize}
\item El administrador ha accedido correctamente al sistema
\item El administrador ha accedido correctamente a la interfaz de configuración
\item El administrador desea configurar/resolver problemas en el sistema
\end{itemize}
}\\\hline

{\bfseries Resumen:}{ Tras haber conseguido acceso al sistema y a la configuración del mismo, mediante este caso de uso el administrador es capaz de acceder a una interfaz a través de la cual configurar y resolver problemas en los dispositivos de red que conforman el sistema}\\\hline

{\bfseries Casos de Uso relacionados:}{ Login}\\\hline

{\bfseries Pasos:}\tabularnewline
{\begin{enumerate}
\item El administrador navega a través de los menús de la interfaz de configuración
\item El sistema permite configurar los dispositivos del sistema y solucionar problemas
\item El administrador hace uso de la interfaz de comunicación para llevar a cabo su tarea
\end{enumerate}
}\\\hline
{\bfseries Casos de Uso alternativos:}{\ \ \ \ \ -}\\\hline

{\bfseries Postcondiciones:}{ 
\begin{itemize}
\item El administrador consigue dar el mantenimiento necesario al sistema
\end{itemize}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\newpage

\section[TRAZABILIDAD DE LOS REQUISITOS]{\selectlanguage{english}\rmfamily\bfseries\color{black} TRAZABILIDAD DE LOS REQUISITOS}
\hypertarget{RefHeading28459017292}{}
\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.6in}|m{0.2in}|m{2.7in}|m{0.7in}|m{0.5in}|m{0.5in}|}\hline
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Nombre} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} \#} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Descripción} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Prioridad} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Prueba} &
\centering{\selectlanguage{english}\bfseries\color{black} Result.} 
\tabularnewline
\hline
{Permitir conexión a dispositivos IoT} 
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 1.1} 
 &
{El sistema debe permitir el acceso a la red a dispositivos autónomos relacionados con el IoT.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{No proporcionar acceso a Internet}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 1.2} 
 &
{Por motivos de seguridad el sistema no debe proporcionar acceso a Internet, aunque debe permitir este comportamiento en caso de ser reconfigurado para tal fin}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Cobertura}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 1.3} 
 &
{El sistema debe dar cobertura en toda la tercera planta, la parte de la segunda planta correspondiente a los laboratorios de los grupos de investigación y el hall de entrada al edificio.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Gestión}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 1.4} 
 &
{El sistema debe permitir una gestión centralizada, permitiendo monitorizar y dar mantenimiento a todos los elementos que componen el sistema desde un mismo interfaz, sin necesidad de tener que acceder a los mismos de forma individual.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Ubicación de dispositivos}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 2.1} 
 &
{Por motivos de seguridad, se deben ubicar los dispositivos de red fuera del alcance del personal ajeno a fin de evitar manipulaciones indeseadas.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~ 
\\\hline
{Acceso al sistema}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 2.2} 
 &
{Por motivos de seguridad, sólo deben poder acceder a la red los dispositivos y personal autorizado.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Acceso a la configuración del sistema}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 2.3} 
 &
{Por motivos de seguridad, sólo debe poder acceder a la configruación del sistema el personal autorizado para tal fin.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} O} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Capacidad}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 3.1} 
 &
{El sistema debe soportar al menos 30 dispositivos conectados de forma simultánea a cada uno de los puntos de acceso con la latencia más baja posible.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Confiabilidad}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.1} 
 &
{El sistema debe ser capaz de realizar las funciones especificadas en este documento de una forma confiable.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Disponibilidad}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.2} 
 &
{El sistema debe estar disponible al menos un 90\% del tiempo}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Flexibilidad}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.3} 
 &
{El sistema debe ser lo suficientemente flexible como para permitir conexiones de una diversa gama de dispositivos IoT.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Mantenibilidad y capacidad de diagnóstico}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.4} 
 &
{El sistema debe ser sencillo de mantener, así como permitir ser diagnosticado de forma sencilla.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Usabilidad}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.5} 
 &
{El sistema debe ser sencillo de aprender y utilizar para los usuarios.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Logística}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 4.6} 
 &
{Debe haber al menos dos unidades de repuesto en almacén para poder reemplazar componentes que lo necesiten o para expandir el sistema, así como cableado y fuentes de alimentación necesarias para tal fin.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Aplicación de prueba: Información a mostrar}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 5.1} 
 &
{La aplicación de prueba debe mostrar la información recopilada por los sensores de temperatura que se hayan instalado en diferentes zonas del edificio.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
{Aplicación de prueba: Interfaz}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} 5.2} 
 &
{La interfaz de la aplicación debe ser simple e intuitiva, pudiendo elegir de qué sensor mostrar los datos y un histórico de los mismos.}
 &
\centering{\selectlanguage{english}\color{black} A} 
 &
~
 &
~
\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
{\selectlanguage{english}\color{black}
Las prioridades son: \textbf{O}bligatoria, \textbf{B}aja, \textbf{A}lta}\\

{\selectlanguage{english}\color{black}
Los resultados de casos de prueba son: \textbf{P}ass/\textbf{F}ail o el \% de completitud.}


\end{document}
